N°22 - juin 2017 L'Assemblée nationale
Comment crée-t-on une loi ?

Tout le monde n’a pas le droit de proposer une nouvelle loi. Il faut que ça vienne soit des parlementaires (les députés et les sénateurs), soit du gouvernement. «C’est très rare qu’on propose un texte de loi, les lois viennent très majoritairement du gouvernement, explique la députée Barbara Romagnan. Notre travail, la plupart du temps, consiste à recevoir un texte, le comprendre, le travailler, voir si on est d’accord et ce qu’on veut changer.»
Voici les six principales étapes avant qu’une loi voie le jour.
Avant de proposer une nouvelle loi, il faut parler avec des gens qui connaissent bien le sujet. Par exemple, si on veut obliger les enseignants à distribuer des bonbons aux élèves chaque matin, on discute avec des professeurs, des directeurs d’école, des médecins, pour savoir si c’est vraiment une bonne idée et comment on pourrait mettre ça en place.
Il faut ensuite écrire un vrai texte de loi, officiel, qui respecte bien les règles du pays. Pour faire ça correctement, on se fait aider par des gens dont le métier est de connaître le droit français. Un texte de loi peut faire une seule page, des dizaines, voire des centaines. C’est très variable.
Parmi tous les textes de loi qui sont écrits, il faut faire un peu de tri et choisir ceux qui sont plus importants que d’autres. Ouf, notre texte sur les bonbons a été retenu ! Les députés commencent donc par en discuter dans un petit groupe, qu’on appelle une commission. Chaque commission est spécialisée dans un sujet (l’éducation, l’environnement, l’armée…). «On est assis dans une pièce avec le texte. On explique ce qu’on voudrait changer et les autres disent pourquoi ils sont d’accord ou pas. Ça peut durer des dizaines d’heures», précise la députée Barbara Romagnan.
Ça y est, la commission «éducation» a fini de modifier notre texte sur les bonbons, il peut donc aller dans l’hémicycle. Là, tous les députés peuvent donner leur avis. «Les bonbons c’est mauvais, ça crée des caries», dira l’une, «on s’en fiche, ça peut donner envie aux enfants de venir à l’école»,répondra l’autre. Une fois qu’ils ont discuté de tous les morceaux du texte, les députés votent pour ou contre.
Chouette, les députés ont validé notre texte sur les bonbons ! Maintenant, ils le transmettent à leurs collègues sénateurs, qui peuvent à leur tour le modifier. C’est le début de ce qu’on appelle la navette parlementaire. Une fois que les sénateurs ont fini, ils redonnent le texte aux députés. Si l’Assemblée nationale et le Sénat ne sont pas d’accord sur le texte, c’est l’Assemblée qui a le dernier mot. Bonne nouvelle pour nous : les députés et les sénateurs ont décidé que la distribution de bonbons, c’était une super idée !
Maintenant que la «loi bonbons» est votée, le président doit la signer. Il peut alors se passer trois choses :
